支那比特幣首富宣布「不玩了」 網友：跳船逃生？

號稱「中國幣圈首富」的知名比特幣投資人李笑來，周日（9/30）在微博上宣布金盆洗手
，表示未來不再從事任何相關項目投資，在加密貨幣投資圈宛如一石激起千層浪，不少人
質疑這位幣圈大佬是否察覺了什麼苗頭不對，在比特幣行情走跌之際先行跳船逃生了。

今年46歲的李笑來在微博上宣稱自己打算轉行，從此以後不會再從事任何項目投資，提醒
投資人未來所有以他名義「站台」的項目都與他無關，但強調他仍看好區塊鏈發展，而且
轉行要做什麼「還沒想好」。

被中國網友奉為「幣神」的李笑來，有句流傳甚廣的名言是「睡一覺起來多了兩個億」，
他是中國比特幣領域的投資先驅，經常撰文發表有關投資理財的看法，設有「通往財富自
由之路」專欄，在網上人氣相當高。

2013年底《華爾街日報》曾引用市場觀察家說法報導，李笑來應是中國持有最多比特幣的
人。2014年初《鳳凰網》等陸媒報導，李笑來透露自己持有的比特幣數量達6位數，首位
數是1。陸媒據當時行情估算，李笑來持有的比特幣價值超過1億美元（約30億元台幣）。

李笑來無預警宣布退出幣圈的消息，引起軒然大波。另1名知名區塊鏈投資人陳偉星立即
在微博上公開質問，李笑來參與了20幾個發幣項目並負責保管大部分款項，還透過支付寶
拉群集資的「風利基金」和企業股權募資等方式集資數億，如這般身攜巨額集資的「公共
人物」能私自帶著別人的錢轉行退出嗎？

《新浪財經》也以「別讓李笑來們跑了」為題，對此事進行焦點報導，質疑李笑來究竟是
財富自由所以功成身退，或看盡繁華且良心發現，還是因監管趨緊而打算明哲保身、金蟬
脫殻？

中國官方過去1年來不斷收緊對代幣發行（ICO）融資和加密貨幣交易的管制，去年9月中
國人民銀行（人行）已連同銀監會等7部門聯合發布公告，全面禁止ICO發行與交易，但相
關交易活動並未消失，只是轉入「地下」透過微信等網路社群進行，中國加密貨幣平台也
藉著將註冊地遷往海外繼續營運。

這迫使人行上月又再度發表《常抓不懈 防範ICO和虛擬貨幣交易風險》一文，警告加密貨
幣投機炒作盛行，政府將嚴厲打擊這類透過網路進行的「非法融資」行為。而微信和支付
寶也緊跟著官方政策腳步，雙雙宣布禁止透過自家系統進行加密貨幣和ICO交易。

不過，李笑來「金盆洗手」的決定或許並非無跡可尋。在李笑來種種投資事跡和言論被推
崇的同時，有關他炒作網紅身分、涉嫌藉此進行非法集資與金融詐騙的爭議也始終不絕，
網上還曾有篇《揭秘比特幣首富李笑來：一個詐騙者的財富自由之路》文章大肆流傳。

今年7月爆發的「錄音門」事件更重創李笑來形象。據Coinvoice等媒體報導，7月初一段
疑似李笑來本人的談話錄音檔在往上流出，時長約50分鐘，內容涉及許多中國加密貨幣投
資圈名人且譏嘲不斷，直言幫某某「賣空氣幣」或批評什麼根本是「傻逼項目」，披露了
在中國從事相關交易連哄帶騙的本質。

其中有段話是：「區塊鏈創始人至少得是個網紅，人流才是核心競爭力，其他的都是扯淡
，只要有人信，傻逼多了幣也就真有共識了，接下來就是忽悠他們就行了。」

這讓李笑來在幣圈建立起的崇高形象一夕崩塌，他事後也僅是尷尬回應「我私下裡說話的
時候，髒話很多」。與李笑來向來不對盤的陳偉星表示，這讓李笑來「自證騙子本質」，
暴露他的騙術邏輯就是先「做網紅、圈粉絲，再發一堆垃圾幣高價銷售給他們。」

而家真係弊啦

區塊鏈創始人至少得是個網紅，人流才是核心競爭力，其他的都是扯淡
，只要有人信，傻逼多了幣也就真有共識了，接下來就是忽悠他們就行了。

貨源係小數大戶手上

一開始 動用小數資金炒起

之後搵一堆人講 似事而非的野
(例如貨幣要發行數量
但執行上可以不停拆細)

出到萬幾，二萬 已經見好多大戶走佬
好像所謂創始人

負皮係俾垃圾排版

李嘉誠、馬雲都走

范冰冰、肖建華有版你睇

仲唔走, 等乜？等死？

別讓__ __ __跑了
中國真係有錢有名就會眼紅人

話呢啲虛擬嘢值幾多錢真係好on9，
你真係換到咁多現金先講啦

人地比緊信息
中共已經無錢開始cap有錢佬水
趁未輪到你好快d走

畀突幣

BTC點會換唔到美金，人民幣就真係換唔到喇

咩國家都係啦，
呢啲嘢係要有人接貨，你先可以賣到錢，
但當你大量拋售，個價值又會不斷跌，
無實續去SUPPORT不過係一堆數字。

大把人直接用BTC買樓買車，換fiat做乜尻

中共：普天之下莫非我錢

有名叫共產黨